\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[a4paper, margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[expansion=false]{microtype}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue!50!black, urlcolor=blue!50!black}

\newtheorem{proposition}{Proposition}
\renewcommand{\proofname}{Démonstration}
\renewcommand{\contentsname}{Table des matières}
\newtheorem{question}{Question}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Remarque}

\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{blue!40!black}}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

\newcommand{\norm}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\inner}[2]{\langle #1, #2\rangle}
\newcommand{\T}{^{\top}}
\newcommand{\X}{\mathcal{X}}
\newcommand{\Y}{\mathcal{Y}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Var}{\mathrm{Var}}
\newcommand{\tr}{\mathrm{tr}}

\title{\textbf{FTML 2027 --- Projet}\\[0.3em]}
\author{Matis Codjia\\ \texttt{matis.codjia@epita.fr}
	\and
	Simon Naulet\\ \texttt{simon.naulet@epita.fr}
	\and
	Brendan Martin\\ \texttt{brendan.martin@epita.fr}
	\and
	Lilou Mayot\\ \texttt{lilou.mayot@epita.fr}}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	\vspace{-2em}
	
	\begin{abstract}
		\noindent Les exercices de 1 à 3 du projet sont développés dans leur parties, les exercices 4 à 5 étant dans leur notebooks spécifiques. Pour les exercices 6 et 7, on classe les images CIFAR-10 sans réseau de neurones, avec des
		méthodes classiques d'optimisation et d'algèbre linéaire (SVM, noyaux, PCA,
		$K$-means). L'exercice~6 traite la classification supervisée (SVM, puis passage à
		l'échelle par Nyström) ; l'exercice~7 apprend des représentations non supervisées,
		évaluées par sonde linéaire. Toutes les valeurs numériques proviennent du notebook
		\texttt{cifar\_ex6\_7.ipynb}.
	\end{abstract}
	
	\tableofcontents
	
	\bigskip
	\noindent\textit{Convention : sauf mention contraire, toutes les espérances et probabilités conditionnelles sont prises par rapport à la loi conditionnelle de $Y$ sachant $X=x$, pour $x \in \X$ fixé.}
	
	\section{Bayes estimator and Bayes risk}
	
	\subsection*{Question 1 (M)}
	
	\paragraph{Setting proposé.}
	On considère le cadre de régression suivant.
	
	\begin{itemize}
		\item Espace d'entrée : $\X = [30, 240]$, représentant un nombre d'images par seconde (FPS) ciblé par un utilisateur dans les paramètres d'un jeu vidéo.
		\item Espace de sortie : $\Y = \R_+$, représentant la puissance consommée par une carte graphique, en Watts.
		\item Loi jointe de $(X,Y)$ : $X \sim \mathcal{U}([30,240])$, et conditionnellement à $X=x$,
		\[
		Y \mid X = x \;=\; a + bx + \varepsilon, \qquad \varepsilon \sim \mathcal{N}(0, \sigma^2),
		\]
		où $\varepsilon$ est indépendant de $X$, et $a, b, \sigma > 0$ sont des constantes fixées. Le bruit $\varepsilon$ modélise les fluctuations de mesure (charge CPU concurrente, throttling thermique, etc.).
		\item Fonction de perte : la perte quadratique,
		\[
		l(\hat y, y) = (\hat y - y)^2.
		\]
	\end{itemize}
	
	\paragraph{Calcul du prédicteur de Bayes.}
	
	\begin{proposition}
		Pour la perte quadratique, le prédicteur de Bayes vérifie, pour tout $x \in \X$,
		\[
		f^*(x) = \E[Y \mid X = x].
		\]
	\end{proposition}
	
	\begin{proof}
		Par définition, $f^*$ minimise le risque réel $\E_{(X,Y)}[(f(X)-Y)^2]$ parmi toutes les fonctions $f : \X \to \Y$. En conditionnant par rapport à $X$,
		\[
		\E_{(X,Y)}\big[(f(X)-Y)^2\big] = \E_X\Big[\E_{Y\mid X}\big[(f(X)-Y)^2 \mid X\big]\Big].
		\]
		Comme $f(X)$ ne dépend que de $X$, il suffit de minimiser, pour chaque $x$ fixé, la quantité
		\[
		h(c) = \E_{Y\mid X}\big[(c-Y)^2 \mid X=x\big]
		\]
		par rapport à $c \in \R$. On développe :
		\[
		h(c) = \E[(c - \E[Y\mid X=x])^2] + 2(c - \E[Y\mid X=x])\underbrace{\E[\E[Y\mid X=x] - Y \mid X=x]}_{=0} + \Var(Y\mid X=x),
		\]
		où le terme croisé est nul car $\E[Y \mid X=x] - Y$ est centré conditionnellement à $X=x$. On obtient ainsi
		\[
		h(c) = (c - \E[Y\mid X=x])^2 + \Var(Y \mid X=x),
		\]
		qui est minimal (et atteint son minimum en un point unique) en $c^* = \E[Y \mid X=x]$. D'où $f^*(x) = \E[Y\mid X=x]$.
	\end{proof}
	
	Dans notre setting, $Y \mid X=x \sim \mathcal{N}(a+bx, \sigma^2)$, donc $\E[Y\mid X=x] = a+bx$, et
	\[
	\boxed{f^*(x) = a + bx}.
	\]
	
	\paragraph{Calcul du risque de Bayes.}
	Le risque de Bayes est le risque réel évalué en $f^*$ :
	\[
	R^* = \E_{(X,Y)}\big[(f^*(X)-Y)^2\big] = \E\big[(a+bX - (a+bX+\varepsilon))^2\big] = \E[\varepsilon^2] = \Var(\varepsilon) = \sigma^2,
	\]
	puisque $\varepsilon$ est centré. D'où
	\[
	\boxed{R^* = \sigma^2}.
	\]
	
	\bigskip
	\begin{remark}
		La Question 2 (C) de cet exercice (proposer un estimateur $\tilde f$ différent de $f^*$ et comparer leurs erreurs de généralisation empiriques) est une question de simulation. Le code correspondant est fourni séparément sous forme de notebook.
	\end{remark}
	
	\section{Bayes risk with absolute loss}
	
	\subsection*{Question 0 (M)}
	
	On cherche une fonction $f : \R \to \R$ dont la dérivée s'annule en un point $x_0$ sans que $x_0$ soit un extremum local.
	
	\begin{proposition}
		La fonction $f(x) = x^3$ convient, avec $x_0 = 0$.
	\end{proposition}
	
	\begin{proof}
		On a $f'(x) = 3x^2$, donc $f'(0) = 0$. Cependant, pour tout $x < 0$, $f(x) = x^3 < 0 = f(0)$, et pour tout $x > 0$, $f(x) = x^3 > 0 = f(0)$. Ainsi, dans tout voisinage de $0$, $f$ prend des valeurs strictement inférieures et strictement supérieures à $f(0)$ : $x_0=0$ n'est ni un minimum local, ni un maximum local. C'est un point d'inflexion à tangente horizontale.
	\end{proof}
	
	
	\subsection*{Question 1 (M + C)}
	
	On cherche un setting pour lequel $f^*_{l_{\text{absolue}}} \neq f^*_{l_{\text{carrée}}}$.
	
	\paragraph{Setting proposé.}
	On prend $\X = \R$, $\Y = \R$, $X$ de loi quelconque, et conditionnellement à $X = x$ :
	\[
	Y \mid X = x \;=\; x + \varepsilon, \qquad \varepsilon \sim \mathrm{Exp}(1) \ \text{(loi exponentielle de paramètre 1)},
	\]
	avec $\varepsilon$ indépendant de $X$. La densité de $\varepsilon$ est $p(t) = e^{-t}\mathbf{1}_{t \geq 0}$.
	
	Le bruit $\varepsilon$ étant asymétrique, sa moyenne et sa médiane diffèrent :
	\[
	\E[\varepsilon] = 1, \qquad \mathrm{med}(\varepsilon) = \ln 2 \approx 0{,}693.
	\]
	(La médiane de $\mathrm{Exp}(1)$ vérifie $1-e^{-m}=\tfrac12$, soit $m = \ln 2$.)
	
	Par conséquent :
	\[
	f^*_{l_{\text{carrée}}}(x) = \E[Y\mid X=x] = x + 1, \qquad
	f^*_{l_{\text{absolue}}}(x) = \mathrm{med}(Y \mid X=x) = x + \ln 2
	\]
	(le second résultat étant justifié rigoureusement en Question 2). Comme $\ln 2 \neq 1$, les deux prédicteurs de Bayes sont distincts.
	
	\paragraph{Comparaison explicite des risques en perte absolue.}
	On va montrer directement que $f^*_{l_{\text{carrée}}}$, bien qu'optimal pour la perte quadratique, est \emph{sous-optimal} pour la perte absolue.
	
	Pour $c \geq 0$ fixé, calculons $\E|\varepsilon - c|$ avec $\varepsilon \sim \mathrm{Exp}(1)$ :
	\[
	\E|\varepsilon - c| = \int_0^c (c-t)e^{-t}\,dt + \int_c^{+\infty}(t-c)e^{-t}\,dt.
	\]
	Pour la première intégrale, en utilisant $\int_0^c t e^{-t}\,dt = 1-(c+1)e^{-c}$ :
	\[
	\int_0^c (c-t)e^{-t}\,dt = c(1-e^{-c}) - \big[1-(c+1)e^{-c}\big] = c - 1 + e^{-c}.
	\]
	Pour la seconde, le changement de variable $u = t-c$ donne :
	\[
	\int_c^{+\infty}(t-c)e^{-t}\,dt = e^{-c}\int_0^{+\infty} u\,e^{-u}\,du = e^{-c}.
	\]
	D'où, pour tout $c \geq 0$ :
	\[
	\E|\varepsilon - c| = c - 1 + 2e^{-c}.
	\]
	
	On évalue cette expression aux deux candidats :
	\[
	R_{l_{\text{absolue}}}(f^*_{l_{\text{carrée}}}) = \E\big|\,1 - \varepsilon\,\big| = \E|\varepsilon - 1| = 1 - 1 + 2e^{-1} = \frac{2}{e} \approx 0{,}736,
	\]
	\[
	R_{l_{\text{absolue}}}(f^*_{l_{\text{absolue}}}) = \E|\varepsilon - \ln 2| = \ln 2 - 1 + 2e^{-\ln 2} = \ln 2 - 1 + 2\cdot\tfrac12 = \ln 2 \approx 0{,}693.
	\]
	(On a utilisé $|f^*_{l_{\text{carrée}}}(X) - Y| = |(X+1)-(X+\varepsilon)| = |1-\varepsilon|$, et de même pour le second terme.)
	
	On obtient donc
	\[
	\boxed{R_{l_{\text{absolue}}}(f^*_{l_{\text{absolue}}}) = \ln 2 \;<\; \frac{2}{e} = R_{l_{\text{absolue}}}(f^*_{l_{\text{carrée}}})},
	\]
	ce qui confirme, sur un exemple totalement explicite, que le prédicteur optimal pour la perte quadratique n'est pas optimal pour la perte absolue. La vérification numérique par simulation (génération d'échantillons, calcul des risques empiriques) est fournie dans le notebook associé.
	
	\subsection*{Question 2 (M) --- Cas général}
	
	\paragraph{Cadre et hypothèses.}
	Pour $x \in \X$ fixé, on suppose que $Y \mid X=x$ admet une densité continue $p_{Y\mid X=x}$, et que $Y\mid X=x$ admet un moment d'ordre 1, c'est-à-dire $\E[|Y| \mid X=x] < +\infty$. On note $F$ la fonction de répartition associée à $p_{Y\mid X=x}$, et l'on cherche
	\[
	f^*_{l_{\text{absolue}}}(x) = \operatorname*{arg\,min}_{z \in \R} g(z), \qquad g(z) = \int_{\R} |y-z|\, p_{Y\mid X=x}(y)\,dy.
	\]
	
	\paragraph{Bonne définition de $g$.}
	Pour $z \in \R$ fixé, l'inégalité triangulaire donne $|y-z| \leq |y| + |z|$, donc
	\[
	g(z) \leq \E[|Y| \mid X=x] + |z| < +\infty
	\]
	par hypothèse de moment d'ordre 1. Ainsi $g(z)$ est bien définie (finie) pour tout $z \in \R$.
	
	\paragraph{Calcul de $g'(z)$.}
	On découpe l'intégrale en deux morceaux selon la position de $y$ par rapport à $z$ :
	\[
	g(z) = \int_{-\infty}^{z} (z-y)\,p(y)\,dy + \int_{z}^{+\infty} (y-z)\,p(y)\,dy,
	\]
	où l'on note $p = p_{Y\mid X=x}$ pour simplifier. La densité $p$ étant continue, chacune de ces deux intégrales est dérivable par rapport à $z$ (théorème de dérivation sous le signe intégrale, ou directement par la règle de Leibniz pour une borne variable) :
	
	\begin{itemize}
		\item Pour le premier terme, $\dfrac{d}{dz}\displaystyle\int_{-\infty}^{z}(z-y)p(y)\,dy = \underbrace{(z-z)p(z)}_{=0} + \displaystyle\int_{-\infty}^z p(y)\,dy = F(z)$,
		\item Pour le second, $\dfrac{d}{dz}\displaystyle\int_{z}^{+\infty}(y-z)p(y)\,dy = \underbrace{-(z-z)p(z)}_{=0} - \displaystyle\int_z^{+\infty} p(y)\,dy = -(1-F(z))$.
	\end{itemize}
	
	(Dans chaque cas, le terme de bord provenant de la dérivation de la borne $z$ s'annule car l'intégrande $(z-y)$, resp. $(y-z)$, vaut $0$ en $y=z$.)
	
	On obtient donc, pour tout $z \in \R$ :
	\[
	\boxed{g'(z) = F(z) - (1-F(z)) = 2F(z) - 1}.
	\]
	
	\paragraph{Annulation de la dérivée.}
	\[
	g'(z) = 0 \iff F(z) = \frac{1}{2} \iff z \text{ est une médiane de } Y \mid X=x.
	\]
	
	\paragraph{Nature du point critique.}
	Comme $p$ est continue, $F$ est de classe $\mathcal{C}^1$ et $g$ est de classe $\mathcal{C}^2$, avec
	\[
	g''(z) = 2 p(z) \geq 0 \quad \text{pour tout } z.
	\]
	$g$ est donc convexe sur $\R$ : tout point critique de $g$ est un minimum global (et non un point d'inflexion comme à la Question 0, puisque $g'' \geq 0$ partout et pas seulement en un point). Si $g'' > 0$ en un voisinage du point critique (densité strictement positive), il s'agit même d'un minimum strict local ; la convexité globale garantit dans tous les cas qu'il s'agit d'un minimum global de $g$.
	
	\paragraph{Conclusion.}
	\[
	\boxed{f^*_{l_{\text{absolue}}}(x) = \mathrm{med}(Y \mid X = x)}
	\]
	pour tout $x \in \X$, c'est-à-dire tout réel $z$ vérifiant $F(z) = 1/2$ (un tel $z$ existe et est unique dès que $F$ est strictement croissante, ce qui est le cas si $p > 0$ sur le support de la loi).
	
	\section{Expected value of empirical risk for OLS}
	
	\subsection*{Rappel du contexte}
	
	On se place dans le cadre fixed design, modèle linéaire : $y = X\theta^* + \varepsilon$, avec $\varepsilon$ un vecteur de bruit centré, de matrice de covariance $\sigma^2 I_n$, à composantes indépendantes. $X \in \R^{n \times d}$ est injective (donc $d \leq n$ et $X^TX$ est inversible). L'estimateur OLS est $\hat\theta = (X^TX)^{-1}X^Ty$. On veut établir
	\[
	\E\big[R_X(\hat\theta)\big] = \frac{n-d}{n}\sigma^2. \qquad \text{(Proposition 1)}
	\]
	
	\subsection*{Question 1 (M)}
	
	\paragraph{Comparaison avec le risque de Bayes.}
	Pour la perte quadratique et ce modèle linéaire (bruit centré de variance $\sigma^2$), le prédicteur de Bayes est $f^*(x) = x^T\theta^*$ (cf. Exercice 1, Question 1, appliqué ici), et le risque de Bayes associé est
	\[
	R^* = \sigma^2.
	\]
	On compare cette quantité à $\E[R_X(\hat\theta)] = \frac{n-d}{n}\sigma^2$. Puisque $0 < d \leq n$ (et en pratique $d<n$ strictement, sinon $X^TX$ n'est inversible pour le cas limite seulement si $d=n$ injective ce qui reste possible mais $\frac{n-d}{n}=0$), on a
	\[
	0 \leq \frac{n-d}{n} < 1 \quad \text{(dès que } d \geq 1\text{)},
	\]
	donc
	\[
	\boxed{\E[R_X(\hat\theta)] = \frac{n-d}{n}\sigma^2 \;\leq\; \sigma^2 = R^*}.
	\]
	
	\paragraph{Interprétation.}
	Le risque empirique moyen de l'estimateur OLS, \emph{évalué sur les mêmes points $X$ que ceux ayant servi à l'estimation} (fixed design), \textbf{sous-estime} le risque de Bayes (= la variance irréductible du bruit). 
	\begin{itemize}
		\item \textbf{En fonction de $d$} : plus le nombre de paramètres $d$ est grand (modèle plus flexible), plus l'écart $\dfrac{d}{n}\sigma^2$ entre risque de Bayes et risque empirique espéré est important : le modèle a plus de degrés de liberté pour s'ajuster au bruit de l'échantillon (sur-apprentissage). À la limite $d=n$ (saturée, $X$ carrée inversible), $\E[R_X(\hat\theta)] = 0$ : le modèle interpole parfaitement les données d'entraînement et le risque empirique ne reflète plus du tout l'erreur de généralisation.
		\item \textbf{En fonction de $n$} : pour $d$ fixé, $\dfrac{n-d}{n} = 1-\dfrac{d}{n} \xrightarrow[n\to\infty]{} 1$. Le biais d'optimisme s'atténue lorsque l'on dispose de davantage de données : l'estimation $\hat\theta$ se rapproche de $\theta^*$ et le risque empirique tend vers le risque de Bayes.
	\end{itemize}
	
	\subsection*{Question 2 (M)}
	
	On veut montrer que
	\[
	\E\big[R_n(\hat\theta)\big] = \E_\varepsilon\Big[\frac{1}{n}\big\|\big(I_n - X(X^TX)^{-1}X^T\big)\varepsilon\big\|^2\Big].
	\]
	
	\begin{proof}
		Par définition, $R_n(\hat\theta) = \frac1n \|y - X\hat\theta\|^2$. On exprime le résidu $y-X\hat\theta$ en fonction de $\varepsilon$. D'une part, $y = X\theta^* + \varepsilon$. D'autre part,
		\[
		\hat\theta = (X^TX)^{-1}X^Ty = (X^TX)^{-1}X^T(X\theta^*+\varepsilon) = \theta^* + (X^TX)^{-1}X^T\varepsilon,
		\]
		donc
		\[
		X\hat\theta = X\theta^* + X(X^TX)^{-1}X^T\varepsilon.
		\]
		On en déduit :
		\[
		y - X\hat\theta = \big(X\theta^* + \varepsilon\big) - \big(X\theta^* + X(X^TX)^{-1}X^T\varepsilon\big) = \varepsilon - X(X^TX)^{-1}X^T\varepsilon = \big(I_n - X(X^TX)^{-1}X^T\big)\varepsilon.
		\]
		Ainsi, en notant $A = I_n - X(X^TX)^{-1}X^T$, on a $y-X\hat\theta = A\varepsilon$, donc
		\[
		R_n(\hat\theta) = \frac1n\|A\varepsilon\|^2.
		\]
		Cette égalité étant vraie pour toute réalisation de $\varepsilon$ (donc de $y$), elle reste vraie en espérance :
		\[
		\E\big[R_n(\hat\theta)\big] = \E_\varepsilon\Big[\frac1n\|A\varepsilon\|^2\Big].
		\]
	\end{proof}
	
	\subsection*{Question 3 (M)}
	
	Pour $A \in \R^{n\times n}$, on veut montrer
	\[
	\sum_{(i,j)\in[1,n]^2} A_{ij}^2 = \tr(A^TA).
	\]
	
	\begin{proof}
		Par définition du produit matriciel et de la trace,
		\[
		\tr(A^TA) = \sum_{i=1}^n (A^TA)_{ii} = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n (A^T)_{ij}A_{ji} = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n A_{ji}A_{ji} = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n A_{ji}^2,
		\]
		où l'on a utilisé $(A^T)_{ij} = A_{ji}$. En renommant les indices de sommation ($i\leftrightarrow j$), on obtient bien
		\[
		\tr(A^TA) = \sum_{(i,j)\in[1,n]^2} A_{ij}^2.
		\]
	\end{proof}
	
	\subsection*{Question 4 (M)}
	
	On veut montrer que pour $A \in \R^{n\times n}$ déterministe et $\varepsilon$ comme dans le modèle (composantes indépendantes, centrées, de variance $\sigma^2$),
	\[
	\E_\varepsilon\Big[\frac1n\|A\varepsilon\|^2\Big] = \frac{\sigma^2}{n}\tr(A^TA).
	\]
	
	\begin{proof}
		On note $(A\varepsilon)_i = \sum_{j=1}^n A_{ij}\varepsilon_j$ la $i$-ème coordonnée de $A\varepsilon$. Alors
		\[
		\|A\varepsilon\|^2 = \sum_{i=1}^n (A\varepsilon)_i^2 = \sum_{i=1}^n\Big(\sum_{j=1}^n A_{ij}\varepsilon_j\Big)^2 = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n\sum_{k=1}^n A_{ij}A_{ik}\,\varepsilon_j\varepsilon_k.
		\]
		On prend l'espérance, en utilisant la linéarité et le fait que les $A_{ij}A_{ik}$ sont des constantes :
		\[
		\E\big[\|A\varepsilon\|^2\big] = \sum_{i,j,k} A_{ij}A_{ik}\,\E[\varepsilon_j\varepsilon_k].
		\]
		Or, par indépendance et centrage des $\varepsilon_j$ : $\E[\varepsilon_j\varepsilon_k] = 0$ si $j\neq k$, et $\E[\varepsilon_j^2] = \Var(\varepsilon_j) = \sigma^2$ si $j=k$. C'est-à-dire $\E[\varepsilon_j\varepsilon_k] = \sigma^2 \delta_{jk}$. La double somme sur $j,k$ se réduit donc à $j=k$ :
		\[
		\E\big[\|A\varepsilon\|^2\big] = \sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n A_{ij}^2\,\sigma^2 = \sigma^2 \sum_{(i,j)} A_{ij}^2 \overset{\text{(Q3)}}{=} \sigma^2\,\tr(A^TA).
		\]
		En divisant par $n$, on conclut :
		\[
		\E_\varepsilon\Big[\frac1n\|A\varepsilon\|^2\Big] = \frac{\sigma^2}{n}\tr(A^TA).
		\]
	\end{proof}
	
	\subsection*{Question 5 (M)}
	
	On note $A = I_n - X(X^TX)^{-1}X^T$, et on veut montrer $A^TA = A$.
	
	\begin{proof}
		On pose $P = X(X^TX)^{-1}X^T$, tel que $A = I_n - P$. On montre deux propriétés de $P$.
		
		\emph{$P$ est symétrique} : comme $X^TX$ est symétrique, son inverse $(X^TX)^{-1}$ l'est aussi, donc
		\[
		P^T = X\big((X^TX)^{-1}\big)^TX^T = X(X^TX)^{-1}X^T = P.
		\]
		
		\emph{$P$ est idempotente} ($P^2=P$) :
		\[
		P^2 = X(X^TX)^{-1}X^TX(X^TX)^{-1}X^T = X(X^TX)^{-1}\underbrace{(X^TX)(X^TX)^{-1}}_{=I_d}X^T = X(X^TX)^{-1}X^T = P.
		\]
		
		On en déduit que $A=I_n-P$ est elle-même symétrique :
		\[
		A^T = I_n^T - P^T = I_n - P = A,
		\]
		et idempotente :
		\[
		A^2 = (I_n-P)^2 = I_n - 2P + P^2 = I_n - 2P + P = I_n - P = A.
		\]
		Finalement,
		\[
		A^TA = A \cdot A = A^2 = A.
		\]
	\end{proof}
	
	\subsection*{Question 6 (M) --- Conclusion}
	
	En combinant les résultats précédents :
	\[
	\E\big[R_n(\hat\theta)\big] \overset{\text{(Q2)}}{=} \E_\varepsilon\Big[\frac1n\|A\varepsilon\|^2\Big] \overset{\text{(Q4)}}{=} \frac{\sigma^2}{n}\tr(A^TA) \overset{\text{(Q5)}}{=} \frac{\sigma^2}{n}\tr(A).
	\]
	Il reste à calculer $\tr(A)$ :
	\[
	\tr(A) = \tr(I_n - P) = \tr(I_n) - \tr(P) = n - \tr\big(X(X^TX)^{-1}X^T\big).
	\]
	Par invariance cyclique de la trace ($\tr(UV)=\tr(VU)$) :
	\[
	\tr\big(X(X^TX)^{-1}X^T\big) = \tr\big((X^TX)^{-1}X^TX\big) = \tr(I_d) = d.
	\]
	D'où $\tr(A) = n-d$, et finalement
	\[
	\boxed{\E\big[R_n(\hat\theta)\big] = \E\big[R_X(\hat\theta)\big] = \frac{n-d}{n}\sigma^2},
	\]
	ce qui établit la Proposition 1.
	
	\subsection*{Question 7 (M)}
	
	On cherche $\E\Big[\dfrac{\|y-X\hat\theta\|^2}{n-d}\Big]$.
	
	\begin{proof}
		On a établi $\E[R_n(\hat\theta)] = \E\big[\tfrac1n\|y-X\hat\theta\|^2\big] = \dfrac{n-d}{n}\sigma^2$, donc par linéarité de l'espérance :
		\[
		\E\big[\|y-X\hat\theta\|^2\big] = (n-d)\,\sigma^2.
		\]
		En divisant par la constante (déterministe) $n-d > 0$ :
		\[
		\boxed{\E\Big[\frac{\|y-X\hat\theta\|^2}{n-d}\Big] = \sigma^2}.
		\]
	\end{proof}
	
	\begin{remark}
		Ce résultat fournit un \textbf{estimateur sans biais} de $\sigma^2$, à savoir $\hat\sigma^2 = \dfrac{\|y-X\hat\theta\|^2}{n-d}$ (l'estimateur classique de la variance résiduelle en régression linéaire, avec correction des degrés de liberté). La Question 8 (C) propose une vérification numérique de ce résultat par simulation ; le code correspondant est fourni séparément.
	\end{remark}

\section{Jeu de données et problème}
\paragraph{Présentation (CIFAR-10).} Le jeu de données est CIFAR-10, téléchargé
depuis \url{https://www.cs.toronto.edu/~kriz/cifar.html} (A.~Krizhevsky, 2009). Il
contient $60\,000$ petites photographies couleur de $32\times32$ pixels, réparties
en $10$ classes d'objets du quotidien : avion, automobile, oiseau, chat, cerf,
chien, grenouille, cheval, bateau, camion. Chaque image est fournie comme un
vecteur de $d=32\times32\times3=3072$ entiers dans $[0,255]$ (les trois canaux RVB
mis bout à bout, dans cet ordre), stocké dans des fichiers \texttt{pickle}. Les
classes sont \textbf{équilibrées} ($6\,000$ images chacune) et le découpage
officiel donne $50\,000$ images d'entraînement et $10\,000$ de test. Point moins
évident pour qui ne connaît pas ces données : aucune variable n'a de sens prise
isolément (un pixel seul n'apprend rien), l'information est dans les
\emph{corrélations spatiales} entre pixels voisins ; de plus certaines classes sont
visuellement proches (chat/chien, automobile/camion), ce qui annonce des confusions.

\paragraph{Problème.} On résout une \textbf{classification multi-classes} :
prédire l'étiquette $y\in\{0,\dots,9\}$ (la classe de l'objet) à partir des seules
$3072$ intensités de pixels $x$, sans information annexe. C'est une brique de base
de la vision par ordinateur (tri et étiquetage automatique d'images, modération de
contenu, indexation visuelle) ; CIFAR-10 sert surtout de banc d'essai standard pour
\emph{comparer} des méthodes, ce qui est précisément notre objectif.

\section{Cadre et protocole}
On note les données $\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^n$, $x_i\in\R^{d}$, $d=3072$. Le SVM à
noyau \emph{exact} demande une matrice de Gram $n\times n$ ($\sim$20\,Go pour
$n=50\,000$) : on l'évalue donc sur un sous-échantillon $10\,000/2\,000$, tandis que
les méthodes linéaires, Nyström, PCA et $K$-means exploitent les données complètes.

\paragraph{Risque réel vs risque empirique.} On cherche un classifieur $f$ de petit
\emph{risque réel} $R(f)=\mathbb E_{(x,y)\sim p}\big[\ell(f(x),y)\big]$, espérance de
la perte sur la vraie distribution $p$ (inconnue), ici avec la perte $0/1$. Comme
$p$ est inaccessible, on ne dispose que du \emph{risque empirique}
$R_n(f)=\tfrac1n\sum_{i=1}^n \ell(f(x_i),y_i)$, moyenne sur l'échantillon, que les
modèles minimisent (éventuellement régularisé). L'écart $R(f)-R_n(f)$ est l'erreur
de \emph{généralisation} : un modèle qui colle au train ($R_n$ petit) mais
généralise mal ($R$ grand) \emph{sur-apprend}. Le jeu de test, jamais utilisé pour
l'apprentissage ni le réglage, fournit un estimateur non biaisé de $R(f)$ : c'est
pourquoi on ne le consulte qu'une fois, et l'accuracy test rapportée estime $1-R(f)$.

\paragraph{Préparation des données.} Les pixels sont \textbf{standardisés}
(centrage/réduction par variable) avant les modèles à distance ($k$-NN, SVM) : sans
cela, les coordonnées de plus forte variance domineraient le calcul des distances et
du noyau. Pour la PCA on centre simplement les données (la covariance n'a de sens
que centrée).

\paragraph{Hyperparamètres.} Pour le SVM RBF, on sélectionne le couple
$(C,\gamma)$ par \textbf{validation croisée} (\texttt{GridSearchCV}, $3$ plis
stratifiés) sur la grille $C\in\{1,10,100\}$, $\gamma\in\{\text{scale},10^{-3},
10^{-2}\}$. Une recherche exhaustive sur $50\,000$ images avec noyau exact étant
trop coûteuse, cette CV se fait sur un sous-échantillon d'entraînement
($3\,000$ images) ; le meilleur couple est ensuite ré-entraîné sur les $10\,000$
images, puis évalué \emph{une seule fois} sur le test. Pour les méthodes passant à
l'échelle (Nyström, $K$-means), trop lourdes pour une grille complète, on conserve
des valeurs usuelles. Dans tous les cas, le jeu de test ne sert jamais à choisir un
modèle ni un hyperparamètre.

\section{Exercice 6 — Classification supervisée}

\subsection{Baselines}
On situe trois baselines de référence (sur pixels bruts) :
\begin{itemize}\itemsep2pt
	\item \textbf{$k$-NN} : vote majoritaire des $k$ plus proches voisins ; aucune
	optimisation, illustration du compromis biais–variance.
	\item \textbf{Régression softmax} : $p(y=c\mid x)=e^{w_c\T x}/\sum_j e^{w_j\T x}$,
	minimisation de l'entropie croisée $-\sum_i\log p(y_i\mid x_i)$, fonction
	\emph{convexe} à gradient explicite.
	\item \textbf{SVM linéaire} : perte hinge régularisée
	$\tfrac12\norm{w}^2+C\sum_i\max(0,1-y_i(w\T x_i+b))$ (cf.~\ref{sec:svm}).
\end{itemize}

\subsection{SVM à marge maximale : dérivation}\label{sec:svm}
\paragraph{Primal (marge dure).} Pour des données séparables, $y_i\in\{\pm1\}$,
l'hyperplan $w\T x+b=0$ a une marge $2/\norm{w}$ ; la maximiser revient à
\begin{equation}
	\min_{w,b}\ \tfrac12\norm{w}^2
	\quad\text{s.c.}\quad y_i(w\T x_i+b)\ge 1 \ \ \forall i .
\end{equation}
\paragraph{Marge souple.} Pour des données non séparables, on relâche par des
écarts $\xi_i\ge0$ :
\begin{equation}
	\min_{w,b,\xi}\ \tfrac12\norm{w}^2 + C\sum_i\xi_i
	\quad\text{s.c.}\quad y_i(w\T x_i+b)\ge 1-\xi_i,\ \xi_i\ge0 ,
\end{equation}
dont l'optimum donne $\xi_i=\max(0,1-y_i(w\T x_i+b))$ : la perte \emph{hinge}.
\paragraph{Lagrangien.} Avec $\alpha_i\ge0$ (marge) et $\mu_i\ge0$ ($\xi_i\ge0$),
\[
\mathcal L=\tfrac12\norm{w}^2+C\sum_i\xi_i
-\sum_i\alpha_i\big[y_i(w\T x_i+b)-1+\xi_i\big]-\sum_i\mu_i\xi_i .
\]
L'annulation des dérivées donne les conditions stationnaires
\begin{equation}
	w=\sum_i\alpha_i y_i x_i,\qquad
	\sum_i\alpha_i y_i=0,\qquad
	\alpha_i = C-\mu_i .
\end{equation}
\paragraph{Dual.} En réinjectant,
\begin{equation}
	\max_{\alpha}\ \sum_i\alpha_i-\tfrac12\sum_{i,j}\alpha_i\alpha_j\,y_iy_j\,
	\inner{x_i}{x_j}
	\quad\text{s.c.}\quad 0\le\alpha_i\le C,\ \sum_i\alpha_i y_i=0 .
\end{equation}
Problème quadratique concave où les données n'interviennent \emph{que} par
produits scalaires.
\paragraph{KKT et vecteurs supports.} La complémentarité
$\alpha_i\big[y_i(w\T x_i+b)-1+\xi_i\big]=0$ impose $\alpha_i\neq0$ uniquement pour
les points sur ou dans la marge — les \textbf{vecteurs supports} : la solution
n'en dépend que d'eux (96\,\% des points ici, donnée difficile).
\paragraph{Kernel trick.} Tout passant par $\inner{x_i}{x_j}$, on substitue un
noyau $k(x_i,x_j)=\inner{\varphi(x_i)}{\varphi(x_j)}$. Pour un noyau symétrique
défini positif, une telle application $\varphi$ existe (théorème de Mercer), et la
solution s'écrit $w=\sum_i\alpha_i y_i\varphi(x_i)$, d'où le classifieur
$f(x)=\sum_i\alpha_i y_i\,k(x_i,x)+b$. Le RBF
$k(x,x')=\exp(-\gamma\norm{x-x'}^2)$ correspond à un $\varphi$ de dimension
infinie.

\subsection{Passage à l'échelle : approximation de Nyström}\label{sec:nystrom}
La matrice de Gram exacte $K\in\R^{n\times n}$ est inabordable pour $n=50\,000$.
On l'approche par une matrice de \textbf{rang faible} $m\ll n$. Soit $m$ points de
référence (\emph{landmarks}) et les blocs
\[
C\in\R^{n\times m}\ (\text{noyau tous}\times\text{landmarks}),\qquad
W\in\R^{m\times m}\ (\text{landmarks}\times\text{landmarks}),
\]
\begin{equation}
	\boxed{\ \tilde K = C\,W^{+}C\T\ }\qquad(\text{rang}\le m),
\end{equation}
$W^{+}$ étant le pseudo-inverse. \textbf{Carte de features explicite :}
diagonalisons $W=U\Lambda U\T$ et posons $Z=C\,U\,\Lambda^{-1/2}\in\R^{n\times m}$.
Alors
\begin{equation}
	ZZ\T = C\,U\Lambda^{-1}U\T C\T = C\,W^{+}C\T = \tilde K ,
\end{equation}
si bien que $\inner{z_i}{z_j}\approx k(x_i,x_j)$ : on a \emph{rendu le noyau
	explicite}. Le SVM à noyau devient un SVM \emph{linéaire} dans $\R^{m}$ (coût
$O(nm)$), applicable aux $50\,000$ images sans jamais former $K$.

\paragraph{Pourquoi cela fonctionne.} Si le spectre de $K$ décroît vite (cas du
RBF), $K$ est presque de rang faible et $\tilde K$ en est une bonne
reconstruction, comme pour Eckart–Young en PCA (\S\ref{sec:pca}). L'erreur
relative mesurée $\norm{K-\tilde K}_F/\norm{K}_F$ vaut $0.167,\ 0.093,\ 0.059$
pour $m=50,150,400$ : elle chute vite, ce qui confirme cette décroissance du
spectre.

\subsection{Résultats et choix}
\begin{center}
	\begin{tabular}{lcc}
		\toprule
		Modèle & données & acc.\ test \\
		\midrule
		$k$-NN ($k{=}10$)        & 10k/2k & 0.281 \\
		Softmax                  & 10k/2k & 0.292 \\
		SVM linéaire (hinge)     & 10k/2k & 0.308 \\
		SVM RBF \emph{exact}     & 10k/2k & 0.479 \\
		Nyström RBF $m{=}500$    & \textbf{50k}/10k & 0.481 \\
		Nyström RBF $m{=}1000$   & \textbf{50k}/10k & \textbf{0.504} \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{center}
\noindent\textbf{Choix.} Le RBF est retenu (non-linéarité nécessaire : le linéaire
plafonne à $0.31$). Nyström sur $50\,000$ atteint la précision du RBF exact sur
$10\,000$ \emph{pour un coût comparable} : à budget égal, il vaut mieux plus de
données via une approximation contrôlée que le noyau exact sur peu de données. En
pixels bruts on plafonne toutefois vers $0.50$ : la limite est la
\emph{représentation}, d'où l'exercice~7.

\section{Exercice 7 — Représentations non supervisées}
On apprend une application $\varphi$ \emph{sans étiquettes}, puis on teste les
latents par une \textbf{sonde linéaire} (classifieur linéaire sur représentations
gelées, $10\,000$ exemples d'entraînement, test complet). Une bonne représentation
rend la tâche \emph{linéairement} séparable.

\paragraph{Choix du scoring.} L'étape non supervisée (PCA, $K$-means) n'utilise pas
les étiquettes ; on ne peut donc pas la noter directement par une précision. On
choisit comme score la \textbf{précision de la sonde linéaire} : elle mesure
exactement ce qui nous intéresse, à savoir si la représentation rend les classes
\emph{linéairement} séparables, et reste comparable d'une représentation à l'autre
(même classifieur, même taille d'entraînement). Une mesure non supervisée interne
comme l'inertie du $K$-means renseignerait sur la compacité des amas mais pas sur
leur utilité pour la classification, qui est notre but.

\subsection{PCA : dérivation (Eckart–Young)}\label{sec:pca}
Sur données centrées, covariance $\Sigma=\tfrac1n X\T X=U\Lambda U\T$,
$\lambda_1\ge\cdots\ge\lambda_d\ge0$. Deux lectures équivalentes :
\emph{variance maximale} ($\arg\max_{\norm u=1} u\T\Sigma u = u_1$, quotient de
Rayleigh) et \emph{reconstruction minimale}
($\min \sum_i\norm{x_i-Px_i}^2$ sur les projecteurs de rang $k$), donnant le même
$U_k=[u_1,\dots,u_k]$.
\paragraph{Théorème d'Eckart–Young.} $X_k=XU_kU_k\T$ est la meilleure
approximation de rang $k$ de $X$ (normes de Frobenius et spectrale), d'erreur
$\sum_{j>k}\lambda_j$. C'est ce qui justifie de garder les premières composantes
comme représentation. Mesuré : variance cumulée $0.86$ à $k{=}64$, $0.96$ à
$k{=}256$.

\subsection{Dictionnaire $K$-means (Coates \& Ng)}
$K$-means apprend $K$ centroïdes minimisant $\sum_i\min_k\norm{p_i-c_k}^2$
(algorithme de Lloyd : assignation $\leftrightarrow$ moyenne, décroissance
monotone, convergence vers un minimum local) : une quantification vectorielle
servant de \emph{dictionnaire}. La métrique est la \textbf{distance euclidienne},
cohérente avec l'objectif quadratique de $K$-means et appliquée \emph{après}
blanchiment ZCA, qui décorrèle les pixels pour que cette distance ne soit pas
faussée par leurs corrélations. Pipeline :
\begin{enumerate}\itemsep1pt
	\item patches $6\!\times\!6\!\times\!3$ aléatoires, normalisés en contraste
	(centrage + variance unité) ;
	\item \textbf{blanchiment ZCA} $p\mapsto Wp$, $W=U(\Lambda+\varepsilon I)^{-1/2}U\T$
	(covariance des patches) : décorrélation — encore le théorème spectral ;
	\item dictionnaire : $K$-means sur patches blanchis ;
	\item encodage \emph{triangle}
	$f_k(p)=\max\!\big(0,\bar d(p)-\norm{p-c_k}\big)$ (code parcimonieux, non négatif),
	$\bar d$ distance moyenne aux centroïdes ;
	\item \textbf{pooling} par quadrants $2\!\times\!2 \Rightarrow 4K$ features,
	passées à un SVM linéaire.
\end{enumerate}
Intuition : blanchiment + $K$-means fabriquent des détecteurs de bords/couleurs ;
le pooling apporte l'invariance ; la tâche devient linéairement séparable.

\subsection{Résultats et choix}
\begin{center}
	\begin{tabular}{lcc}
		\toprule
		Représentation & dim & acc.\ test (sonde lin.) \\
		\midrule
		Pixels bruts                       & 3072 & 0.323 \\
		PCA                                & 256  & 0.380 \\
		\textbf{Dictionnaire $K$-means}    & 1024 & \textbf{0.659} \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{center}
\noindent\textbf{Choix.} À classifieur \emph{linéaire fixé}, passer des pixels au
dictionnaire $K$-means double quasiment la précision ($0.32\!\to\!0.66$), et sans
étiquette : la difficulté de CIFAR est surtout dans la représentation, pas dans le
classifieur. Augmenter $K$ (jusqu'à $1600$) pousse vers $\sim0.77$ (Coates \& Ng) ;
on garde $K{=}256$ pour un temps de calcul modéré.

\section{Conclusion}
On retrouve deux outils principaux. D'une part l'optimisation convexe : le SVM se
résout via son dual (KKT, vecteurs supports), le kernel trick déplace la
non-linéarité, et Nyström permet le passage à l'échelle. D'autre part la
diagonalisation des matrices symétriques (théorème spectral), qui sert pour la PCA,
le blanchiment ZCA et le bloc $W$ de Nyström. Le gain décisif vient finalement de
l'apprentissage non supervisé de représentations ($K$-means, PCA) plutôt que du
choix du classifieur.
\end{document}